<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="DHd2022_136">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Das mediale und politische Framing von Extremismusformen im Zeitraum der Jahre 1999 – 2021</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Feldmüller</surname>
                        <forename>Tim</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Universität Leipzig, Germany</affiliation>
                    <email>tim.feldmueller@uni-leipzig.de</email>
                <idno type="ORCID">0000-0003-0350-3562</idno></author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2021-11-11T14:54:00Z</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
    <publisher>Universität Potsdam</publisher>
    <address>
        <addrLine>Netzwerk für Digitale Geisteswissenschaften</addrLine>  
        <addrLine>Am Neuen Palais 10</addrLine>
        <addrLine>14469 Potsdam</addrLine>
        <addrLine>Deutschland</addrLine>
    </address>
    <publisher>Fachhochschule Potsdam</publisher>
    <address>
        <addrLine>Kiepenheuerallee 5</addrLine>
        <addrLine>14469 Potsdam</addrLine>
        <addrLine>Deutschland</addrLine>
    </address>
</publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.22">
                    <label>DHConvalidator</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="ConfTool" n="category">
                    <term>Paper</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="subcategory">
                    <term>Doctoral Consortium</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="keywords">
                    <term>Inhaltsanalyse</term>
                    <term>Analyse von Relationen</term>
                    <term>Strukturanalyse</term>
                    <term>Kontextualisieren</term>
                    <term>Modellieren</term>
                    <term>Text</term>
                </keywords>
            </textClass>
        <settingDesc><ab n="conference">DHd2022 – "Kulturen des digitalen Gedächtnisses", Potsdam</ab><ab n="paperID">136</ab></settingDesc></profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p style="text-align: left; ">Das Dissertationsvorhaben widmet sich der linguistischen, korpusbasierten Analyse des bundesdeutschen Extremismusdiskurses der Jahre 1999 – 2021.</p>
            <p style="text-align: left; ">Unter inhaltlichem Gesichtspunkt untersucht das Projekt, wie Extremismus(-varianten)-Frames in Deutschland auf der medialen und politischen Diskursebene verhandelt werden. Aus einer linguistisch-kulturwissenschaftlichen Perspektive ist dabei insbesondere von Interesse, wie einzelne epistemologische Entitäten (Frames) von den Diskursteilnehmenden sprachlich (re-)produziert und variiert (geframet) werden. Dabei soll durch einen Abgleich des Framings auf zwei unterschiedlichen Diskursebenen (Medien, Politik), zu unterschiedlichen Zeitpunkten im Analysezeitraum sowie zwischen einzelnen Akteur:innen innerhalb der Diskursebenen (Parteien, Zeitungen) sprachliches Handeln in Bereichen sichtbar werden, die von zentraler Bedeutung für gesellschaftliche Meinungsbildungsprozesse sind und für die bereits strategische Neuausrichtungen des Extremismusbegriffs beschrieben worden sind 
                <?biblio ADDIN ZOTERO_ITEM CSL_CITATION {"citationID":"8jnYwdPx","properties":{"formattedCitation":"(Ackermann et al., 2015)","plainCitation":"(Ackermann et al., 2015)","noteIndex":0},"citationItems":[{"id":717,"uris":["http://zotero.org/users/5390315/items/GKLTCI99"],"uri":["http://zotero.org/users/5390315/items/GKLTCI99"],"itemData":{"id":717,"type":"book","abstract":"In den gegenwärtigen Debatten um den politischen Extremismusbegriff fehlte bis heute eine historische und vor allem empirisch abgesicherte Perspektive. Dieses Buch setzt sich erstmalig historisch-empirisch mit der konkreten Wechselseitigkeit politischer Umstände, der Funktion und dem Wandel des umstrittenen Begriffes auseinander. Mittels einer exemplarisch und transparent aufgebauten Diskursanalyse wird der politische Extremismusbegriff und gleichsam die Evolution des Diskurses um diesen Begriff anhand umfangreichen Materials rund um signifikante diskursive Ereignisse nachgezeichnet.","event-place":"Wiesbaden","ISBN":"978-3-658-06311-5","language":"en","publisher":"Springer VS","publisher-place":"Wiesbaden","source":"www.springer.com","title":"Metamorphosen des Extremismusbegriffes: Diskursanalytische Untersuchungen zur Dynamik einer funktionalen Unzulänglichkeit","title-short":"Metamorphosen des Extremismusbegriffes","URL":"www.springer.com/de/book/9783658063115","author":[{"family":"Ackermann","given":"Jan"},{"family":"Behne","given":"Katharina"},{"family":"Buchta","given":"Felix"},{"family":"Drobot","given":"Marc"},{"family":"Knopp","given":"Philipp"}],"accessed":{"date-parts":[["2019",1,20]]},"issued":{"date-parts":[["2015"]]}}}],"schema":"https://github.com/citation-style-language/schema/raw/master/csl-citation.json"}?>(Ackermann et al. 2015). Für die Untersuchung wurde ein Korpus erstellt, das den medialen Diskurs durch den Online-Artikelbestand der Zeitungen 
                <hi rend="italic">Welt</hi>, 
                <hi rend="italic">Spiegel</hi> und 
                <hi rend="italic">Taz</hi> des Zeitraumes 1999 – 08/2021 abbildet (pro Zeitung ca. 425 Mio. Token), während die politische Diskursebene in Form von Parlamentsdebatten des gleichen Zeitraums (Blaette 2020, Deutscher Bundestag 2021) repräsentiert ist.
            </p>
            <p style="text-align: left; "> Als Deutungsrahmen ermöglichen Frames eine sinnstiftende Einordnung sprachlicher Daten. Semantische Frames im Sinne Busses (2012) sind – u.a. Fillmore, Minsky und Barsalou folgend – in einer Slot-Filler-Struktur organisiert. Ein Extremismus-Frame könnte etwa Slots für Akteur:innen, Handlungen oder Ziele der Handlungen aufweisen. Bei jeder Instanziierung des Frames können diese mit Werten gefüllt werden, um z.B. ein konkretes extremistisches Gewaltereignis zu beschreiben. Die damit einhergehende potenziell strategische Auswahl der im Text realisierten Slots und Filler fasse ich in Anlehnung an Klein (2018) und Ziem et al. (2018) als 
                <hi rend="italic">Framing</hi>.
            </p>
            <p style="text-align: left; "> In methodischer Hinsicht entwickelt das Projekt erstens ein Verfahren zur korpusbasierten Frame-Identifizierung und versucht zweitens, zwei scheinbar widersprüchliche Paradigmen der korpusbasierten Diskursforschung zu verbinden: die Analyse thematischer Diskurse und die datengeleitete, d.h. 
                <hi rend="italic">corpus driven</hi>
                <?biblio ADDIN ZOTERO_ITEM CSL_CITATION {"citationID":"BRAElO40","properties":{"formattedCitation":"(Tognini-Bonelli, 2001)","plainCitation":"(Tognini-Bonelli, 2001)","noteIndex":0},"citationItems":[{"id":1333,"uris":["http://zotero.org/users/5390315/items/TA5KHYA5"],"uri":["http://zotero.org/users/5390315/items/TA5KHYA5"],"itemData":{"id":1333,"type":"book","collection-title":"Studies in Corpus Linguistics","event-place":"Amsterdam","ISBN":"978-90-272-2276-3","language":"en","note":"DOI: 10.1075/scl.6","publisher":"John Benjamins","publisher-place":"Amsterdam","source":"DOI.org (Crossref)","title":"Corpus Linguistics at Work","URL":"http://www.jbe-platform.com/content/books/9789027285447","volume":"6","author":[{"family":"Tognini-Bonelli","given":"Elena"}],"accessed":{"date-parts":[["2021",6,16]]},"issued":{"date-parts":[["2001",4,11]]}}}],"schema":"https://github.com/citation-style-language/schema/raw/master/csl-citation.json"}?>(Tognini-Bonelli 2001), Diskursanalyse. Letztere reklamiert für sich ein hohes Maß an Unvoreingenommenheit, steht einer Fokussierung auf thematisch definierte Diskurskorpora jedoch eher ablehnend gegenüber 
                <?biblio ADDIN ZOTERO_ITEM CSL_CITATION {"citationID":"fvRrkDi7","properties":{"formattedCitation":"(Bubenhofer, 2009, S. 36; Scharloth et al., 2013)","plainCitation":"(Bubenhofer, 2009, S. 36; Scharloth et al., 2013)","noteIndex":0},"citationItems":[{"id":566,"uris":["http://zotero.org/users/5390315/items/DKQFS23T"],"uri":["http://zotero.org/users/5390315/items/DKQFS23T"],"itemData":{"id":566,"type":"book","abstract":"Discourse and ways of thinking are mirrored in typical language usage. With corpus linguistic methods it is possible to expose recurring formula and patterns of language usage and their variations. This book demonstrates how inductive theories for cultural studies analyses can be derived from large bodies of text. The methods are illustrated with a detailed analysis of a sample of about 45,000 articles from the 'Neuen Zürcher Zeitung,' from between 1995 and 2005. The book is aimed at both scholars doing research in cultural studies and advanced students","collection-title":"Sprache und Wissen","event-place":"Berlin","ISBN":"978-3-11-021585-4","publisher":"De Gruyter","publisher-place":"Berlin","title":"Sprachgebrauchsmuster: Korpuslinguistik als Methode der Diskurs- und Kulturanalyse","volume":"4","author":[{"family":"Bubenhofer","given":"Noah"}],"accessed":{"date-parts":[["2019",4,29]]},"issued":{"date-parts":[["2009"]]}},"locator":"36"},{"id":1067,"uris":["http://zotero.org/users/5390315/items/7UTEPLJ6"],"uri":["http://zotero.org/users/5390315/items/7UTEPLJ6"],"itemData":{"id":1067,"type":"chapter","container-title":"Linguistische Diskursanalyse: neue Perspektiven","event-place":"Wiesbaden","ISBN":"978-3-531-17294-1","language":"de","note":"DOI: 10.1007/978-3-531-18910-9_11","page":"345-380","publisher":"Springer Fachmedien Wiesbaden","publisher-place":"Wiesbaden","source":"DOI.org (Crossref)","title":"Das Wuchern der Rhizome. Linguistische Diskursanalyse und Data-driven Turn","URL":"http://link.springer.com/10.1007/978-3-531-18910-9_11","editor":[{"family":"Busse","given":"Dietrich"},{"family":"Teubert","given":"Wolfgang"}],"author":[{"family":"Scharloth","given":"Joachim"},{"family":"Eugster","given":"David"},{"family":"Bubenhofer","given":"Noah"}],"accessed":{"date-parts":[["2020",11,30]]},"issued":{"date-parts":[["2013"]]}}}],"schema":"https://github.com/citation-style-language/schema/raw/master/csl-citation.json"}?>(Bubenhofer 2009: 36; Scharloth et al. 2013). Eine Vereinbarung der beiden Paradigmen kann m.E. gelingen, indem der Prozess der Korpuszusammenstellung von einer Auswahl relevanter Texte durch die Forschungsperson 
                <?biblio ADDIN ZOTERO_ITEM CSL_CITATION {"citationID":"HNhQB8Su","properties":{"formattedCitation":"(Busse & Teubert, 1994)","plainCitation":"(Busse & Teubert, 1994)","noteIndex":0},"citationItems":[{"id":839,"uris":["http://zotero.org/users/5390315/items/AIHBVE96"],"uri":["http://zotero.org/users/5390315/items/AIHBVE96"],"itemData":{"id":839,"type":"chapter","abstract":"Der Band versammelt Arbeiten zur historischen Semantik, die sich einordnen in einen Forschungs- und Diskussionszusammenhang, der über die Grenzen der traditionellen Wortgeschichte hinausführen soll. Systematische semantische Beziehungen im Wortschatz des öffentlichen und politischen Sprachgebrauchs werden ebenso untersucht wie Phänomene des Wandels zentraler Konzepte anderer sprachlich-semantischer Bereiche, wie etwa des Gefühlswortschatzes.Die Arbeiten stellen Beiträge zur Untersuchung größerer semantischer Beziehungsnetze dar, welche die Grenzen der Einzelwort- oder Begriffsgeschichte überschreiten sollen, eine solche Untersuchungsform wird heute auch als Diskursgeschichte bezeichnet. Ein Ziel der in den empirischen Fallstudien ebenso wie in den eher grundsätzliche Fragen anschneidenden Aufsätzen enthaltenen methodologischen Überlegungen zur diachronen Semantik ist es, Möglichkeiten zur linguistischen Beschreibung und Untersuchung des Wandels ganzer semantischer Netze und impliziter, tiefensemantischer Phänomene zu erkunden, die von der traditionellen Bedeutungsgeschichte meist vernachlässigt wurden. Der Begriff des Diskurses und die methodologischen Vorschläge zu einer möglichen Diskurssemantik, die in dem Band u. a. diskutiert werden, könnten für eine linguistische Bedeutungsgeschichte aus wissens- und mentalitätsgeschichtlichem Interesse einen weiterführenden Bezugspunkt darstellen.Der Band versammelt neben grundsätzlichen methodologischen Überlegungen Beiträge zu Diskursen der deutschen Zeitgeschichte nach 1945, zu sprachgrenzüberschreitenden Diskursen aus der Zeit des europäischen Umbruchs im 18. Jh. (Aufklärung, Revolution), aber auch Einzelbeiträge zum politischen und Gefühlswortschatz des 14. - 18. Jahrhunderts.","collection-title":"Methodenfragen und Forschungsergebnisse der historischen Semantik","container-title":"Begriffsgeschichte und Diskursgeschichte","event-place":"Opladen","ISBN":"978-3-531-12603-6","language":"Deutsch","page":"10-28","publisher":"Westdeutscher Verlag","publisher-place":"Opladen","source":"Amazon","title":"Ist Diskurs ein sprachwissenschaftliches Objekt?","editor":[{"family":"Busse","given":"Dietrich"},{"family":"Hermanns","given":"Fritz"},{"family":"Teubert","given":"Wolfgang"}],"author":[{"family":"Busse","given":"Dietrich"},{"family":"Teubert","given":"Wolfgang"}],"issued":{"date-parts":[["1994"]]}}}],"schema":"https://github.com/citation-style-language/schema/raw/master/csl-citation.json"}?>(Busse &amp; Teubert 1994) zu einer algorithmisch unterstützten, möglichst induktiven und datengeleiteten Selektion thematisch passender Texte weiterentwickelt wird. Der analytische Zugang zum Diskurs ist dabei keineswegs frei von Vorprägungen durch die Forschungsperson – sei es bei der Korpus- oder Methodenwahl. Er kann jedoch auf ungleich größere und somit eher repräsentative Diskurskorpora erweitert werden. Die thematische Reduktion des Korpus trägt einerseits der semantischen Kontextgebundenheit einzelner Wortformen Rechnung – so bedeuten etwa ‚links‘ und ‚rechts‘ in der Sportberichterstattung etwas anderes als im Extremismusdiskurs – andererseits werden datengeleitete Zugänge wie Keyword-Analysen so erst ermöglicht. 
            </p>
            <p style="text-align: left; ">Einzelne Lösungsansätze liegen hier bereits vor; so wird als Kriterium für die Reduktion eines themenübergreifenden Korpus auf ein thematisches Diskurskorpus häufig das Vorkommen eines oder mehrerer repräsentativer Schlagwörter in den Texten angesetzt 
                <?biblio ADDIN ZOTERO_ITEM CSL_CITATION {"citationID":"seWTcYxz","properties":{"formattedCitation":"(vgl. aus dem Bereich der Frame-Forschung etwa Baker et al., 2020; Storjohann & Schr\\uc0\\u246{}ter, 2011; Ziem et al., 2018)","plainCitation":"(vgl. aus dem Bereich der Frame-Forschung etwa Baker et al., 2020; Storjohann & Schröter, 2011; Ziem et al., 2018)","noteIndex":0},"citationItems":[{"id":1305,"uris":["http://zotero.org/users/5390315/items/5U9DXGI9"],"uri":["http://zotero.org/users/5390315/items/5U9DXGI9"],"itemData":{"id":1305,"type":"article-journal","abstract":"Obesity is a persistently newsworthy topic for the UK press and in recent years levels of coverage have increased. In this study, we examine the ways in which obesity has been framed by the press over a ten-year period (2008–2017), focussing both on areas of stability and change. The analysis is based on a ~36 million-word database of all UK newspaper articles mentioning the words ‘obese’ or ‘obesity’ published within this time frame and draws upon techniques from corpus linguistics – a collection of computational methods for examining recurrent linguistic patterns in large bodies of language data. Our analysis shows that, over time, obesity is represented increasingly as a biomedical problem that is both caused and should be prevented by individual action. Meanwhile, focus on wider environmental determinants of health, including the role of Government and the food industry, decreases over time. In the paper, we situate these trends within the wider context of UK society and argue that they both represent the increasing dominance of neoliberal models of health but also have the potential to contribute to weight stigma and the blaming of individuals. Accordingly, it is argued that the press should seek greater balance in its reporting of the potential causes of and solutions to obesity, as well as closer alignment with scientific evidence. By doing so, the press could begin to report on obesity in a way that raises useful public awareness around the topic and which challenges some of the stigma that currently attends to this social justice issue.","container-title":"Social Science & Medicine","DOI":"10.1016/j.socscimed.2020.113403","ISSN":"02779536","journalAbbreviation":"Social Science & Medicine","language":"en","page":"113403","source":"DOI.org (Crossref)","title":"Changing frames of obesity in the UK press 2008–2017","volume":"264","author":[{"family":"Baker","given":"Paul"},{"family":"Brookes","given":"Gavin"},{"family":"Atanasova","given":"Dimitrinka"},{"family":"Flint","given":"Stuart W."}],"issued":{"date-parts":[["2020",11]]}},"prefix":"vgl. aus dem Bereich der Frame-Forschung etwa"},{"id":1346,"uris":["http://zotero.org/users/5390315/items/VMIWKLWS"],"uri":["http://zotero.org/users/5390315/items/VMIWKLWS"],"itemData":{"id":1346,"type":"article-journal","container-title":"Aptum","page":"32-53","title":"Die Ordnung des öffentlichen Diskurses der Wirtschaftskrise und die (Un-) Ordnung des Ausgeblendeten","volume":"7","author":[{"family":"Storjohann","given":"Petra"},{"family":"Schröter","given":"Melani"}],"issued":{"date-parts":[["2011"]]}}},{"id":1351,"uris":["http://zotero.org/users/5390315/items/YTYEDHZM"],"uri":["http://zotero.org/users/5390315/items/YTYEDHZM"],"itemData":{"id":1351,"type":"chapter","collection-number":"2","collection-title":"Proceedings in Language and Cognition","container-title":"Frames interdisziplinär: Modelle, Anwendungsfelder, Methoden","event-place":"Düsseldorf","ISBN":"978-3-11-072037-2","note":"DOI: 10.1515/9783110720372","page":"155-182","publisher":"Düsseldorf University Press","publisher-place":"Düsseldorf","source":"DOI.org (Crossref)","title":"Medien-Frames als semantische Frames: Aspekte ihrer methodischen und analytischen Verschränkung am Beispiel der ‚Snowden-Affäre‘","URL":"https://www.degruyter.com/document/doi/10.1515/9783110720372/html","editor":[{"family":"Ziem","given":"Alexander"},{"family":"Inderelst","given":"Lars"},{"family":"Wulf","given":"Detmer"}],"author":[{"family":"Ziem","given":"Alexander"},{"family":"Pentzold","given":"Christian"},{"family":"Fraas","given":"Claudia"}],"accessed":{"date-parts":[["2021",5,27]]},"issued":{"date-parts":[["2018"]]}}}],"schema":"https://github.com/citation-style-language/schema/raw/master/csl-citation.json"}?>(vgl. aus dem Bereich der Frame-Forschung etwa Baker et al. 2020; Storjohann &amp; Schröter 2011; Ziem et al. 2018). Dass eine Vielzahl sprachlicher Muster einzelne Deutungsrahmen aufrufen und perspektivieren, ist jedoch eine Kernannahme der linguistischen Frame-Theorie 
                <?biblio ADDIN ZOTERO_ITEM CSL_CITATION {"citationID":"XFCDvz2G","properties":{"formattedCitation":"(Ruppenhofer et al., 2016)","plainCitation":"(Ruppenhofer et al., 2016)","noteIndex":0},"citationItems":[{"id":1281,"uris":["http://zotero.org/users/5390315/items/4Q2AJ3UX"],"uri":["http://zotero.org/users/5390315/items/4Q2AJ3UX"],"itemData":{"id":1281,"type":"book","edition":"Revised November 1, 2016","title":"FrameNet II: Extended Theory and Practice","URL":"https://framenet2.icsi.berkeley.edu/docs/r1.7/book.pdf","author":[{"family":"Ruppenhofer","given":"Josef"},{"family":"Ellsworth","given":"Michael"},{"family":"Petruck","given":"Miriam R. L."},{"family":"Johnson","given":"Christopher R."},{"family":"Baker","given":"Collin F."},{"family":"Scheffczyk","given":"Jan"}],"issued":{"date-parts":[["2016"]]}}}],"schema":"https://github.com/citation-style-language/schema/raw/master/csl-citation.json"}?>(vgl. etwa die Rolle der 
                <hi rend="italic">Lexical Units</hi> in Fillmores FrameNet, Ruppenhofer et al. 2016). Ähnlich haben Kozlowski et al. (2019) unter Anwendung von 
                <hi rend="italic">word embeddings</hi> gezeigt, dass kulturelle Kategorien über die Zeit stabil bleiben, die assoziierten Wortvektoren jedoch „in constant flux“ (S. 929) sind. Während einzelne Arbeiten auch dies berücksichtigen, indem erst ganze Begriffsfelder empirisch ermittelt und dann in einem nicht-thematischen Korpus abgefragt werden 
                <?biblio ADDIN ZOTERO_ITEM CSL_CITATION {"citationID":"Zj0KnGCQ","properties":{"formattedCitation":"(Czulo et al., 2020)","plainCitation":"(Czulo et al., 2020)","noteIndex":0},"citationItems":[{"id":1051,"uris":["http://zotero.org/users/5390315/items/9LB4PSPB"],"uri":["http://zotero.org/users/5390315/items/9LB4PSPB"],"itemData":{"id":1051,"type":"article-journal","abstract":"In diesem Beitrag untersuchen wir die Darstellung von Rechtsextremismus, Linksextremismus und Islamismus im medialen Diskurs am Beispiel von SPIEGEL Online, einem der deutschen Leitmedien. Wir leiten vier zentrale Dimensionen für die Konzeptualisierung von Extremismen ab: Ideologie und Organisation, Herkunft der Akteure, Stellung zur Gesellschaft und Typische Handlungen. Wir beobachten die Entwicklung der Darstellung der drei Extremismen an möglichen Bruchpunkten: Wir untersuchen das assoziative Framing der drei Extremismen vor und nach prominenten extremismusbezogenen Gewaltereignissen, namentlich die Anschläge des 11. September, die Veröffentlichung des NSU-Skandals und linksextremistische Aktivitäten während des G20-Gipfels in Hamburg. Mittels einer Kollokationsanalyse identifizieren wir mit den Extremismen assoziierte Aspekte und ordnen diese den Konzeptualisierungsdimensionen zu. Wir beobachten Veränderungen im Framing, die durch die ausgewählten Ereignisse bedingt sind, und vergleichen das resultierende Framing mit den Kerndefinitionen des Verfassungsschutzes aus dem Bericht des Jahres 2017, um mögliche Unterschiede in der Konzeptualisierung von Extremismen mit möglicherweise unterschiedlichen Handlungslogiken als Resultat divergierender Konzeptualisierungen herauszuarbeiten.","container-title":"Journal für Medienlinguistik","DOI":"10.21248/JFML.2020.11.2","issue":"1","language":"de","note":"dimensions: 14-45 Seiten\npublisher: Journal für Medienlinguistik","page":"14-45","source":"DOI.org (Datacite)","title":"Der Einfluss extremistischer Gewaltereignisse auf das Framing von Extremismen auf SPIEGEL Online","volume":"3","author":[{"family":"Czulo","given":"Oliver"},{"family":"Nyhuis","given":"Dominic"},{"family":"Weyell","given":"Adam"}],"issued":{"date-parts":[["2020",10,20]]}}}],"schema":"https://github.com/citation-style-language/schema/raw/master/csl-citation.json"}?>(Czulo et al. 2020), bleiben die diskursanalytischen Potenziale neuerer Verfahren des N
                <hi rend="italic">atural Language Processing</hi> weitgehend ungenutzt. Hier können insbesondere unüberwachte Algorithmen wie 
                <hi rend="italic">Topic Modeling</hi>
                <?biblio ADDIN ZOTERO_ITEM CSL_CITATION {"citationID":"hKHotXm4","properties":{"unsorted":true,"formattedCitation":"(vgl. zu Potenzialen f\\uc0\\u252{}r die Diskursanalyse Murakami et al., 2017; kritisch Brookes & McEnery, 2019)","plainCitation":"(vgl. zu Potenzialen für die Diskursanalyse Murakami et al., 2017; kritisch Brookes & McEnery, 2019)","noteIndex":0},"citationItems":[{"id":1165,"uris":["http://zotero.org/users/5390315/items/EHWVUHFK"],"uri":["http://zotero.org/users/5390315/items/EHWVUHFK"],"itemData":{"id":1165,"type":"article-journal","abstract":"This paper introduces topic modelling, a machine learning technique that automatically identifies ‘topics’ in a given corpus. The paper illustrates its use in the exploration of a corpus of academi...","container-title":"Corpora","DOI":"10.3366/cor.2017.0118","ISSN":"1749-5032","issue":"2","journalAbbreviation":"Corpora","note":"publisher: Edinburgh University Press","page":"243-277","source":"Edinburgh University Press Journals","title":"‘What is this corpus about?’: using topic modelling to explore a specialised corpus","title-short":"‘What is this corpus about?","volume":"12","author":[{"family":"Murakami","given":"Akira"},{"family":"Thompson","given":"Paul"},{"family":"Hunston","given":"Susan"},{"family":"Vajn","given":"Dominik"}],"issued":{"date-parts":[["2017",8,1]]}},"prefix":"vgl. zu Potenzialen für die Diskursanalyse"},{"id":1171,"uris":["http://zotero.org/users/5390315/items/RA5UKI64"],"uri":["http://zotero.org/users/5390315/items/RA5UKI64"],"itemData":{"id":1171,"type":"article-journal","container-title":"Discourse Studies","DOI":"10.1177/1461445618814032","ISSN":"1461-4456, 1461-7080","issue":"1","journalAbbreviation":"Discourse Studies","language":"en","page":"3-21","source":"DOI.org (Crossref)","title":"The utility of topic modelling for discourse studies: A critical evaluation","title-short":"The utility of topic modelling for discourse studies","volume":"21","author":[{"family":"Brookes","given":"Gavin"},{"family":"McEnery","given":"Tony"}],"issued":{"date-parts":[["2019",2]]}},"prefix":"kritisch"}],"schema":"https://github.com/citation-style-language/schema/raw/master/csl-citation.json"}?>(vgl. zu Potenzialen für die Diskursanalyse Murakami et al. 2017; kritisch Brookes &amp; McEnery 2019) oder 
                <hi rend="italic">Word Embeddings</hi> (vgl. zu Anwendungen in diskursanalytischer Forschung etwa Bubenhofer et al. 2020; Kozlowski et al. 2019) einerseits eine Eingrenzung des im Rahmen der Dissertation verwendeten multithematischen Korpus, andererseits einen Zugang zu einzelnen Framings in verschiedenen Diskursbereichen ermöglichen. Auf vorliegende Forschung zur 
                <hi rend="italic">Semantic Frame Induction</hi>
                <?biblio ADDIN ZOTERO_ITEM CSL_CITATION {"citationID":"8o14uRep","properties":{"formattedCitation":"(vgl. etwa die im Kontext von QasemiZadeh et al., 2019 ver\\uc0\\u246{}ffentlichten Konferenzbeitr\\uc0\\u228{}ge)","plainCitation":"(vgl. etwa die im Kontext von QasemiZadeh et al., 2019 veröffentlichten Konferenzbeiträge)","noteIndex":0},"citationItems":[{"id":1352,"uris":["http://zotero.org/users/5390315/items/DADITD46"],"uri":["http://zotero.org/users/5390315/items/DADITD46"],"itemData":{"id":1352,"type":"paper-conference","abstract":"This paper presents Unsupervised Lexical Frame Induction, Task 2 of the International Workshop on Semantic Evaluation in 2019. Given a set of prespecified syntactic forms in context, the task requires that verbs and their arguments be clustered to resemble semantic frame structures. Results are useful in identifying polysemous words, i.e., those whose frame structures are not easily distinguished, as well as discerning semantic relations of the arguments. Evaluation of unsupervised frame induction methods fell into two tracks: Task A) Verb Clustering based on FrameNet 1.7; and B) Argument Clustering, with B.1) based on FrameNet's core frame elements, and B.2) on VerbNet 3.2 semantic roles. The shared task attracted nine teams, of whom three reported promising results. This paper describes the task and its data, reports on methods and resources that these systems used, and offers a comparison to human annotation.","container-title":"Proceedings of the 13th International Workshop on Semantic Evaluation","DOI":"10.18653/v1/S19-2003","event":"SemEval 2019","event-place":"Minneapolis, Minnesota, USA","page":"16–30","publisher":"Association for Computational Linguistics","publisher-place":"Minneapolis, Minnesota, USA","source":"ACLWeb","title":"SemEval-2019 Task 2: Unsupervised Lexical Frame Induction","title-short":"SemEval-2019 Task 2","URL":"https://www.aclweb.org/anthology/S19-2003","author":[{"family":"QasemiZadeh","given":"Behrang"},{"family":"Petruck","given":"Miriam R. L."},{"family":"Stodden","given":"Regina"},{"family":"Kallmeyer","given":"Laura"},{"family":"Candito","given":"Marie"}],"accessed":{"date-parts":[["2021",6,16]]},"issued":{"date-parts":[["2019",6]]}},"prefix":"vgl. etwa die im Kontext von","suffix":"veröffentlichten Konferenzbeiträge"}],"schema":"https://github.com/citation-style-language/schema/raw/master/csl-citation.json"}?>(vgl. etwa die im Kontext von QasemiZadeh et al. 2019 veröffentlichten Konferenzbeiträge) kann in dieser Hinsicht nur bedingt aufgebaut werden, da diese zumeist bereits vorliegende FrameNet-Frames zu identifizieren versucht, anstatt epistemologisch komplexere Deutungsrahmen zu rekonstruieren (vgl. zu einer Kritik an FrameNet aus diskurslinguistischer Sicht Busse 2012: 210-213). 
            </p>
            <p style="text-align: left; "> Mit dem hier skizzierten Dissertationsprojekt wird erstmals eine breit angelegte Untersuchung des bundesdeutschen Extremismusdiskurses seit der Jahrtausendwende geleistet. Einzelne als Frames modellierte Wissensbestände dieses Diskurses werden – einschließlich der sprachlichen Praktiken, die sie formen – sichtbar. Die methodische Verankerung in den Digital Humanities ermöglicht dabei neben einer unvoreingenommeneren und besonders repräsentativen Modellierung des Forschungsgegenstandes auch einen völlig neuen Blick auf die „complex geometry of culture“ (Kozlowski et al. 2019: 931).</p>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliogr">
                <listBibl>
                    <head>Bibliographie</head>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi rend="bold">Ackermann, Jan / Behne, Katharina / Buchta, Felix / Drobot, Marc / Knopp, Philipp</hi> (2015): 
                        <hi rend="italic">Metamorphosen des Extremismusbegriffes</hi>. Diskursanalytische Untersuchungen zur Dynamik einer funktionalen Unzulänglichkeit. Wiesbaden: Springer VS.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi rend="bold">Baker, Paul / Brookes, Gavin / Atanasova, Dimitrinka / Flint, Stuart W.</hi> (2020): "Changing frames of obesity in the UK press 2008–2017", in: 
                        <hi rend="italic">Social Science &amp; Medicine</hi> 264.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi rend="bold">Blaette, Andreas</hi> (2020): 
                        <hi rend="italic">GermaParl</hi>. Linguistically Annotated and Indexed Corpus of Plenary Protocols of the German Bundestag. CWB corpus version 1.0.6. https://doi.org/10.5281/zenodo.3735141.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi rend="bold">Brookes, Gavin / McEnery, Tony</hi> (2019): "The utility of topic modelling for discourse studies: A critical evaluation", in: 
                        <hi rend="italic">Discourse Studies</hi> 21 (1): 3-21.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi rend="bold">Bubenhofer, Noah</hi> (2009): 
                        <hi rend="italic">Sprachgebrauchsmuster</hi>. Korpuslinguistik als Methode der Diskurs- und Kulturanalyse. Berlin: De Gruyter.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi rend="bold">Bubenhofer, Noah / Knuchel, Daniel / Sutter, Livia / Kellenberger, Maaike / Bodenmann, Niclas</hi> (2020): „Von Grenzen und Welten: Eine korpuspragmatische COVID-19-Diskursanalyse“, in: 
                        <hi rend="italic">Aptum</hi> 16 (2/3): 156-165.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi rend="bold">Busse, Dietrich</hi> (2012): 
                        <hi rend="italic">Frame-Semantik</hi>. Ein Kompendium. Berlin: De Gruyter.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi rend="bold">Busse, Dietrich / Teubert, Wolfgang</hi> (1994): "Ist Diskurs ein sprachwissenschaftliches Objekt?", in: Busse, Dietrich / Hermanns, Fritz / Teubert, Wolfgang (eds.): 
                        <hi rend="italic">Begriffsgeschichte und Diskursgeschichte</hi>. Opladen: Westdeutscher Verlag: 10-28.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi rend="bold">Czulo, Oliver / Nyhuis, Dominic / Weyell, Adam</hi> (2020): "Der Einfluss extremistischer Gewaltereignisse auf das Framing von Extremismen auf SPIEGEL Online". In: 
                        <hi rend="italic">Journal für Medienlinguistik</hi> 3 (1): 14-45.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi rend="bold">Deutscher Bundestag</hi> (2021): 
                        <hi rend="italic">Open Data</hi>. https://www.bundestag.de/services/opendata [letzter Zugriff 01. Dezember 2021]
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi rend="bold">Klein, Josef</hi> (2018): " Frame und Framing: Frametheoretische Konsequenzen aus Praxis und Analyse strategischen politischen Framings", in: Ziem, Alexander / Inderelst, Lars / Wulf, Detmer (eds.): 
                        <hi rend="italic">Frames interdisziplinär</hi>. Modelle, Anwendungsfelder, Methoden. Düsseldorf: Düsseldorf University Press: 289-330.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi rend="bold">Kozlowski, Austin / Taddy, Matt / Evans, James A.</hi> (2019): “The Geometry of Culture: Analyzing the Meanings of Class through Word Embeddings”, in: American Sociological Review. 10.1177/0003122419877135.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi rend="bold">Murakami, Akira / Thompson, Paul / Hunston, Susan / Vajn, Dominik</hi> (2017): "‘What is this corpus about?’: Using topic modelling to explore a specialised corpus", in: 
                        <hi rend="italic">Corpora</hi>. 10.3366/cor.2017.0118.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi rend="bold">QasemiZadeh, Behrang / Petruck, Miriam R. L. / Stodden, Regina / Kallmeyer, Laura / Candito, Marie</hi> (2019): "SemEval-2019 Task 2: Unsupervised Lexical Frame Induction", in: 
                        <hi rend="italic">Proceedings of the 13th International Workshop on Semantic Evaluation</hi> 16-30.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi rend="bold">Ruppenhofer, Josef / Ellsworth, Michael / Petruck, Miriam R. L. / Johnson, Christopher R. / Baker, Collin F. / Scheffczyk, Jan</hi> (2016): 
                        <hi rend="italic">FrameNet II</hi>. Extended Theory and Practice https://framenet2.icsi.berkeley.edu/docs/r1.5/book.pdf [letzter Zugriff 01. Dezember 2021]. 
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi rend="bold">Scharloth, Joachim / Eugster, David / Bubenhofer, Noah</hi> (2013): "Das Wuchern der Rhizome: Linguistische Diskursanalyse und Data-driven Turn", in: Busse, Dietrich / Teubert, Wolfgang (eds.): 
                        <hi rend="italic">Linguistische Diskursanalyse</hi>. Neue Perspektiven. Wiesbaden: Springer Fachmedien Wiesbaden: 345-380.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi rend="bold">Storjohann, Petra / Schröter, Melani</hi> (2011): "Die Ordnung des öffentlichen Diskurses der Wirtschaftskrise und die (Un-) Ordnung des Ausgeblendeten", in: 
                        <hi rend="italic">Aptum</hi> 7 (1): 32-53.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi rend="bold">Tognini-Bonelli, Elena</hi> (2001): 
                        <hi rend="italic">Corpus Linguistics at Work</hi>. Amsterdam: John Benjamins.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi rend="bold">Ziem, Alexander / Pentzold, Christian / Fraas, Claudia</hi> (2018): "Medien-Frames als semantische Frames: Aspekte ihrer methodischen und analytischen Verschränkung am Beispiel der ‚Snowden-Affäre‘", in: Ziem, Alexander / Inderelst, Lars / Wulf, Detmer (eds.): 
                        <hi rend="italic">Frames interdisziplinär</hi>. Modelle, Anwendungsfelder, Methoden. Düsseldorf: Düsseldorf University Press: 155-182.
                    </bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
